Per quanto riguarda il progetto \texttt{Sim-scala-bim} lo studente Lorenzo Valgimigli ha sviluppato i seguenti aspetti in
maniera autonoma:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Core}
    \begin{itemize}
        \item definizione della trait \texttt{GameController}
        \item definizione della trait \texttt{GameControllerForPlay}
        \item definizione della trait \texttt{GameControllerInitializer}
        \item definizione della trait \texttt{Winnable}
        \item definizione della trait \texttt{DisconnectionHandling}
        \item definizione della trait \texttt{ScoreRanking}
        \item definizione della trait \texttt{Ranking}
        \item definizione della trait \texttt{ControlActor}
        \item definizione della trait \texttt{Setting} nel package \texttt{model.lobby}
        \item Implementazione della classe \texttt{GameControllerSimple}
        \item Implementazione della classe \texttt{RakingImpl}
        \item Implementazione della classe \texttt{ScoreRankingSimple}
        \item Implementazione della classe \texttt{SettingSimple} nel package \texttt{model.lobby}
        \item Definito ed implementato i messaggi in \texttt{Discovery Message}
        \item Definito ed implementato i messaggi in \texttt{GameMessage}
        \item Definito ed implementato i messaggi in \texttt{LobbyMessage}
        \item Definito ed implementato i messaggi in \texttt{MasterLobbyMessage}
    \end{itemize}
    \item \textbf{Server}
    \begin{itemize}
        \item Implemetazione dell'attore \texttt{GameControllerActor}
        \item Implemetazione dell'attore \texttt{LobbyActor}
        \item Implemetazione dell'attore \texttt{MasterLobbyActor}
        \item definizione della trait \texttt{LeaderBoard}
        \item Implementazione della classe \texttt{SimpleLeaderBoard}
    \end{itemize}
\end{itemize}


\subsubsection{Core}
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{fig/model_and_controller}
    \caption{UML definito in fase di Design per il model e il controller}\label{fig:model}
\end{figure}
Come già detto in precedenza lo studente Lorenzo Valgimigli si è occupato principalmente di definire il comportamento del
programma gestendo gli aspetti relativi al controller. Nella sezione \texttt{Core} l'aspetto principale di controller è
quello legato al gioco. Inizialmente bisognava definire le regole del gioco e convogliarle in una o più classi per poterle
poi utilizzare all'interno di na partita. Lo studente è partito da un analisi del dominio studiando il regolamento e cercando
di definire un Design corretto. L'idea iniziale è stata quella di non pensare al sistema distribuito ad attori che si sarebbe
presentato in seguito ma di concentrarsi su una versione semplificata del gioco giocabile in locale dal proprio PC\@. Da come
si può vedere nell'uml Figura:\Cref{fig:model} c'è una classe di controller centrale \texttt{Controller} che si interfaccia poi con il
modello. L'entry point per tale interfacciamento è la classe \texttt{GameBoard} dalla quale si accede a tutti gli elementi.
Il gioco è stato poi concettualmente diviso in diverse fasi:
\begin{itemize}
    \item \texttt{Game}: Fase che comprende tutto il gioco. Va da qunado il gioco inizia a quando il gioco finisce.
    Essa è composta da tanti round. Alla fine di ogni round viene calcolato il punteggio parziale per ogni giocatore. Se supera
    i 9 punti (come da regole) il giocatore a vinto il Game.
    \item \texttt{round}: Il round rappresenta le varie fasi del gioco dove i maghi a turno si lanciano magie, pescano carte
    quadagnao e perdono punti vita. Un round è composto da più turni. Alla fine di un round il vincitore guadagne 3 punti
    i vivi un punto e i morti 0 punti.
    \item \texttt{turn}: Esso è l'insieme delle scelte e delle mosse fatte una sola volta da tutti i maghi. Il turno inizia
    quando il primo mago lancia il primo incantesimo e finisce quando tocca di nuovo a lui
    \item \texttt{wizard Moment}: è l'unità principale del gioco ed è il momento in cui il mago di turno ha la possibilità di
    fare delle scelte quali: lanciare incantesimi, pescare, passare \ldots
\end{itemize}

\subsubsection{Implementazione Core}
Una volta definito quindi il Design da realizzare si è passati alla realizzazione vera e propria del \texttt{GameControler}.
Analiziamo ora nel dettaglio quanto fatto dallo studente. Partimo dalle interfacce (trait) presenti nel package
\texttt{controller.game}:
\begin{itemize}
    \item \texttt{GameController}. Essa vuole inglobare un accesso unico a tutti gli aspetti del controller. Raccoglie quindi
    tutte le funzionalità necessarie alla classe di controller per gestire la partita. Qui vediamo i metodi per gestire le varie fasi
    di gioco sopracitate. Nel package possimao vedere che ci sono altre interfacce relative al controller. Lo studente ha
    scelto di dividere i concetti diversi in trait diverse così da permettere ad elementi esterni interessati di utilizzare
    solo alcuni aspetti. Per esempio il Controller lato client non dovrà inizializzare il gioco poiche esso risiede sul server
    ma dovrà avere un interfaccia che contenga solo gli aspetti legati al gioco. Vediamo infatti che \texttt{GameController}
    si limita a mettere insieme altre interfacce. Nello stesso file troviamo anche il suo Builder ovvero il \texttt{Companion Object}
    chiamato: \texttt{GameController} che ha due metodi apply che prendono in input paramentri diversi.
    \item \texttt{GameControllerForPlay}. Essa ingloba tutti gli aspetti relativi alla partita, tutta la parte di gestione
    delle regole, organizzazione dei turni,gestione delle mosse dei vari Maghi e applicazione di quest'ultime sul modello.
    \item \texttt{GameControllerInitialization}. Essa a differenza della precedente ha tutti i metodi che sevono a inizializzare
    il modello e la partita.
    \item \texttt{Winnable}. Essa è una trait che serve a gestire la vittoria del round, la creazione del nuovo round e
    l'aggiornamento dei punteggi
    \item \texttt{DisconnectionHandling}. Questa nasce in un momento successivo quando già si iniziava a parlare del sistema
    distribuito ad attori. E' stato logico considereare la possibilità che un player remoto possa avere problemi di connessione
    e quindi disconnettersi dal gioco creando quindi uno stato di inconsistenza. Per ovviare a questa situazone sono stati
    aggiunti al GameController dei metodi per la gestione delle disconnessioni. (Vedi sotto ``Gestione delle disconnessioni'').
    DisconnectionHandling quindi definisce tutti i metodi necessari per gestire tale situazione.
\end{itemize}

Le interfaccie sopra elencate descrivono completamente il controller del gioco che è stato implementato tramite la classe
\texttt{GameControllerSimple}. Analizzando questa classe vediamo la gestione delle varie fasi del gioco, i vari controlli,
l'applicazione degli effetti delle magie come \texttt{Impliciti} definiti tramite uno \texttt{Strategy Pattern} dallo studente
Niccolò Maltoni.

\subsubsection{Gestione della vittoria del round}
Il punteggio di ogni giocatore viene calcolato alla fine di ogni round (vedi regole) e il giocatore che raggiunge prima un
certo valore vince il gioco. Per supportare questo calcolo post-round dei punteggi è stata creata una trait separata
\texttt{Ranking} che permette di aggiornare automaticamente la lista dei punteggi dicendole chi ha vinto e chi ha perso,
permette poi di ottenere la lista aggiornata e di controllare se qualcuno ha vinto il gioco. Nel caso restituisce anche chi
ha vinto. Tale trait è stata poi implementata in una classe \texttt{RankingImpl} dentro al \texttt{Companion Object} della trait.
Quest'ultimo di occupa anche di istanziare correttamente la classe tramite il metodo \texttt{Apply}.

\subsubsection{Gestione delle disconnessioni}\label{valgimigli:disconnesioni}
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{fig/statedisconnect.png}
    \caption{Stati del gioco durante la gestione delle disconnessioni}\label{fig:2}
\end{figure}
Rimanendo nell'ottica di un sistema base non distribuito non è necessario gestire disconnessioni dovute alla caduta della
rete o altri problemi relativi. Però è vero che un giocatore potrebbe comunque chiudere l'applicazione creando un disgio
simile se non uguale a quello che potrebbe creare un utente che si disconnette. Pertanto si è deciso di implementare sin da
subito la gestione del sistema inconsistente dovuta alla scompars di un giocatore. Il modello si è quindi attrezzato con una
lista di maghi che per motivi vari hanno lasciato il gioco. E' compito quindi del controller dover valutare se un mago è da considerarsi
disconnesso o no. Per fare questo il GameControllerSimple si affida ad una componente esterna che valuta il comportamento del
giocatore e lo informa se è da considerare disconnesso o no. In caso positivo il controller si occupa di spostare il mago
nella lista dei maghi che hanno lasciato il gioco e reimpostare il gioco per un numero di giocatori inferiore. Il turno continua
normalmente, semplicemente il player che ha lasciato il gioco viene escluso da ogni possibile interazione. Bisogna inoltre
considereare i seguenti casi (vedi figura \Cref{fig:2}):
\begin{itemize}
    \item Se in una partita con 2 giocatori uno dei due lasci il gioco l'altro deve vincere in automatico il game
    \item Se in una partita multigiocatore lasciano più giocatori fino a che ne rimane solo uno ecco che questo
    dovrà vincere il game in automatico.
\end{itemize}
Nella pratica l'implementazione vera e propria prende vita quando si passa al sistema distribuito dove l'attore che fa da
\texttt{Adapter} tra l'oggetto di controller e l'attore si occupa anche di valutare se un client è disconnesso o no. Tale
attore è definito dalla classe \texttt{GameControllerActor} e si trova nel modulo \texttt{server} (vedi sotto). Quest'attore
implementa un timer asincrono che dopo un certo periodo schedula un task. Task e Timer sono stati presi dal package
\texttt{java.util}. Il tempo necessario per far scattare il timer è stato valutato come il tempo che serve ad un player
per fare la sua mossa. Allo stato finale del prgetto questo tempo è settato a 1 minuto più 10 secondi dove 1 minuto è il tempo
valutato dal team corretto per scegliere e giocare la propria mossa mentre 10 secondi sono da considerare una tolleranza.
Quando un player viene avvisato dal gioco che è il suo turno il timer si attiva e si disattiva solo quando il player prende
una decisione. Se il timer scatta il task porta l'attore a considereare il giocatore di turno come disconnesso. Comunicherà
tale informazine al GameControllerSimple.

\subsubsection{Attori}
Una volta definito il controller base del gioco si passa ad una verione con il supporto alla distribuzione. Per fare ciò
sono stati definiti degli attori utilizzando il framework \textbf{Akka-Remote} che possano interagire tra di loro passando attraverso
\texttt{Actor System} remoti. La parte degli attori è la parte legata alla gestione del gioco quindi alla creazione delle
lobby, creazione della partita e gestione della partita con attori remoti. Questo per avere un sistema reattivo e stabile
durante una fase delicata come quella della partita che prevede numerose interazioni tra i giocatori.
Gli attori sempre presenti nel server che definiscono le funzionalità base sono:
\begin{itemize}
    \item \texttt{DiscoveryActor} che gestisce la parte di discovery, inoltro dei messaggi, resolving dei nomi \ldots
    \item \texttt{MasterLobbyActor} che si occupa di creare e gestire le varie lobby
    \item \texttt{MatchMakingActor} che si occupa di unire più lobby incomplete per creare un gioco.
\end{itemize}
Lo studente Lorenzo Valgimigli per questa fase di gioco ha implementato \texttt{MasterLobbyActor} e \texttt{lobbyactor}
e ha aiutato nell'implementazione del \texttt{DiscoveryActor} Riccardo Soro.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{fig/overviewActor.png}
    \caption{Vista complessiva degli attori con focus sulla creazione delle Lobby}\label{fig:actors}
\end{figure}

\subsubsection{MasterLobby e Lobby}
Come si può vedere dalla figura di riferimento \ref{fig:actors} il cuore della creazione di un game risiede nel sistema delle
lobby. L'idea della lbby è quella di creare un luogo dove i vari player si possano organizzare. Vediamo ora le varie fasi di
creazione delle Lobby:
\begin{itemize}
    \item Il player che vuole invitare degli amici a fare una partita è detto \texttt{owner} e sarà quindi il proprietario
    della lobby.
    \item Esso in primo luogo contatto il  \texttt{MasterLobbyActor} chiedentogli attraverso un messaggio \texttt{CreateThisLobby}
    di creare una Lobby impostata per accogliere gli amici da lui invitati e accettarlo come proprietario. Infatti questo messaggio
    prende come parametri:
    \begin{itemize}
        \item \texttt{nOfPlayers} numero dei giocatori
        \item \texttt{isRanked} modalità di gioco
        \item \texttt{owner} nome del proprietario
        \item \texttt{invitedFriends} lista degli amici da invitare
    \end{itemize}
    \item \texttt{MasterLobbyActor} crea un oggetto detto \texttt{Setting} mettendogli dentro le informazioni che interessano
    alla Lobby.
    \item Dopo di che \texttt{MasterLobbyActor} crea la Lobby e gli invia un messaggio \texttt{Setting} con i parametri.
    \item \texttt{LobbyActor} una volta ricevuti i Settings registrerà il proprio \texttt{Owner} e gli invierà un messagio
    \texttt{Hello} per avvisarlo di essere stata creata.
    \item Nel mentre \texttt{MasterLobbyActor} invierà al \texttt{DiscoveryActor} per ogni giocatore da invitare il messaggio
    \texttt{InviteThisClient} passandogli l'actorRef della Lobby e il nome del player da invitare. Il DIscovery Gestirà
    gli invitigestirà gli inviti
    \item Una volta che un player riceve l'invito invierà un messaggio  \texttt{Subscribe} alla lobby
    \item LobbyActor riceverà tale messaggio e invierà a tutti i giocatori presenti nella lobby un messaggio \texttt{HasJoined}
    informandoli così del nuovo player
    \item Una volta che la lobby è completa o l'owner ha deciso di iniziare il gioco il \texttt{LobbyActor} invia un messaggio
    a tutti i giocatori \texttt{WaitingState} per informarli di essere entrati nella fasi di match-making.
    \item Dopo di che invia un \texttt{SubscribeLobby} al \texttt{MasterLobbyActor}. Tale messaggio contiene sia la tipologia
    del gioco da creare sia gli actorRef dei client.
    \item Dopo di che la Lobby di invia una \texttt{PoisonPill}
\end{itemize}

\subsubsection{Distruzione di una Lobby}
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{fig/lobbydestruction.png}
    \caption{Vista specifica sulla distruzione di una lobby}\label{fig:destr}
\end{figure}
Come detto nella sezione di presentazione delle lobby, l'owner ha la possibilità di forzare l'inizio della partita anche
se non tutti i giocatori sono presenti, oppure quella di distruggere la lobby. In quest'ultima situazione bisogna gestire
il sistema in modo da non lasciare nessun attore in uno stato di deadlook ovvero in attesa di qualche messagio che non arriverà
Per distruggere quindi la lobby vengono eseguiti i seguenti passi (Vedi figura \ref{fig:destr}):
\begin{itemize}
    \item L'owner invia al \texttt{LobbyActor} un messaggio \texttt{DestroyLobby}.
    \item \texttt{LobbyActor} controlla se l'actorRef da cui arriva il messaggio corrisponde a quello dell'owner
    \item In caso negativo viene scartato il messaggio
    \item In caso positivo viene inviato un messaggio \texttt{LobbyDestroied} a tutti i partecipanti che posso quindi
    uscire dalla lobby.
    \item Dopo l'\texttt{LobbyActor} si auto invia una \texttt{PoisonPill}
\end{itemize}
Così facendo si raggiunge un buon grado di sicurezza che tutti gli attori vengano avvisati della morte della lobby.

\section{Unione ad una Lobby}
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{fig/playerjoining.png}
    \caption{Vista del Joining di un player ad una lobby}\label{fig:join}
\end{figure}
Un giocatore con le credenziali può creare una partita personalizzata e invitare altri giocatori con cui è amico a giocare
con lui oppure può essere invitato. L'invito di una richiesta di partecipazione ad una partita funziona seguendo i seguenti passi
(Vedi figura \ref{fig:join}):
\begin{itemize}
    \item L'owner crea una partita specificando la lista con i nomi degli amici con i quali vuole giocare.
    \item Il Master Lobby comunica ogni nome al Discovery che al suo interno contiene una lista di associazioni Nomi - ActorRef
    attraverso il messagggio \texttt{InviteThisPlayer}, specificando il \texttt{LobbyActor} e il nome sia del player che dell'owner.
    \item Il discovery cerca il player all'interno della propria lista e se lo trova invia al suo actorRef un messaggio
    \texttt{ClientInvitation} in cui sono specificati nome del owner e actorFer della Lobby.
    \item Se il player invitato intende accettare gli basterà inviare un \texttt{Subscribe} al \texttt{LobbyActor}
    \item Il \texttt{LobbyActor} notificherà il player appena aggiunto con un \texttt{Hello} message in cui gli passa la lista anche
    degli altri player già presenti nella lobby.
    \item Il \texttt{LobbyActor} invià a tutti i player presenti un messaggio \texttt{HasJoined} per avvisarli che un nuovo player
    ha inviato una subscribe
\end{itemize}

\subsubsection{GameControlActor}
L'attore principale per la gestione del gioco in remoto è il GameContorllerActor che risiede sul server e serve a gestire un
intera partita, le disconnessioni, i vincitori. Dovendo fare fare tutto ciò che fa il GameControlSimple da un dominio locale
ad uno distribuito è stato valutato di applicare il pattern \texttt{Adapter} sia il pattern \texttt{Decorator}. La classe \texttt{GameControllerActor}
implementa sia l'interfaccia \textit{Actor} di Akka che contiene anche un istanza dell'oggetto \texttt{GameControllerSimple}. Così
può \textit{adattarlo} all'interfaccia \textit{Actor}. In più ne estende le funzionalità \textit{Decorandolo} con una funzionalità
di timer per gestire le connessioni.
Quest'attore viene istanziato dal \texttt{MatchMakingActor} quando un gioco viene creato. Prima di iniziare il \textit{GameControllerActor}
sa quanti player giocano e i loro nomi. Ogni player una volta che viene avvisato con un messaggio \texttt{IsTimeToPlay}
dal quale ottiene l'actorRef del \texttt{GameControllerActor} deve inviare a quest'ultimo un messaggio \texttt{ClientPresentation}
in cui specifica il suo nome e il suo ActorRef. Quando il numero di presentazioni ricevute è uguale a quello atteso invia
un messaggio di inizio gioco e segue subito un messaggio che dice di quale wizard è il turno. Da lì in poi si gioca
normalmente. E' inoltre opportuno specificare la gestione della sincronia tra i vari client che il \texttt{GameControllerActor}
garantisce. Inanzi tutto ogni player ha 1 minuto e 10 secondi per fare una mossa. Una volta fatta la mossa tutti i player
ricevono un messaggio \texttt{WizardTurn} in modo che tutti sappiano di chi è il turno. Fino a che non è il tuo turno tutti i
messaggi inviati saranno scartati. Quando un round finisce il \texttt{GameControllerActor} rimane in attesa di un messaggio
\texttt{NextRound} in modo da sincronizzare tutti i client sull'inizio di un nuovo Round. Quando il gioco finisce viene inviata
a tutti la lista con il punteggio dei giocatori e chi di loro a vinto.

\subsubsection{Ranked Mode}
E' stato precedentemente detto che il sistema supporta una versione più competitiva del gioco detta Ranked Mode (o Classificata)
in cui i Player che giocano vincono o perdono punti che determinano il loro positioning nella classifica generale. A tale
modalita accedono solo i Player registrati al sistema. Tale modalità a livello implementativo ha poche differenze con la
modilità normale poiche utilizza gli stessi attori. La differenza consiste semplicemente che al termine della partita viene
calcolato un punteggio per chi ha vinto e uno per chi ha perso e sommati allo score attuale dei giocatori e aggiornando il
database. Per fare questo viene istanziata una classe ad'hoc chiamata \texttt{LeaderBoard}. Questa classe ha un metodo
\textit{update} che prende in input 2 liste di String che rappresentano:
\begin{enumerate}
    \item La lista dei giocatori che hanno vinto.
    \item La lista dei giocatori che hanno perso.
\end{enumerate}
Esso esegue i seguenti passi:
\begin{itemize}
    \item Prende i vari player e chiede al database lo score di questi giocatori.
    \item Invia le liste degli score dei vincenti e dei perdenti ad una classe \texttt{ScoreRanking} che applica un algoritmo
    gestito tramite patter \texttt{Strategy} e ritorna due Double che sono l'offset da aggiungere ai vincitori e quello per i perdenti.
    \item Aggiunge gli offset alla lista dei vincitori e dei perdenti
    \item Aggiorna il database
\end{itemize}
\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[scale=0.8]{fig/strategypattern.png}
    \caption{Vista del Joining di un player ad una lobby}\label{fig:strategy}
\end{figure}
Di seguito un focus sulla classe ScoreRanking. Questa classe viene istanziata da un \texttt{Companion Object} e vuole nel costruttore
un algoritmo che verrà poi applicato per calcolare gli offset. Quest'algoritmo è definito nel Companion Object. Vedi figura \ref{fig:strategy}
Utilizzando questo pattern è possibile in un futuro poter aggiungere nuovi algoritmi senza dover modificare altre
classi.